{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề về chọc ối xét nghiệm dị tật", "question": "Chào BS! Em có đi siêu âm tại 1 phòng khám tư. Lúc đó thai nhi được khoảng 17w4d. Em có nhận được kết quả như sau: nang đs rối mạng mạch DK: 7,3mm và nốt echo dày tâm thất (T), bs tại phòng khám có tư vấn cho em là khi thai được khoảng 22w thì nên vào bv lớn để test lại vì thai có dấu hiệu bất thường hơi cao hơn so với bình thường 1 chút. Họ nói có khả năng (nhỏ) sẽ cần làm thủ thuật chọc ối để tầm soát chính xác cao. Vậy em muốn hỏi: nếu sau khi em chọc ối và có kết quả không tốt, thì bv có thể can thiệp để thay đổi tình trạng thai nhi không ah. Hay chỉ giúp thai phụ nắm rõ hơn về tình trạng của thai nhi thôi! Em xin cám ơn bs nhiều ah!!!", "answer": "Chào bạn,Khi chọc ối có kết quả bất thường thì tùy từng trường hợp sẽ có can thiệp tương ứng, bất thường nặng có ảnh hưởng đến sinh tồn của thai sẽ phải bỏ thai, quyền quyết định là của bạn giữ thai hay bỏ thai là do bạn và không phải trường hợp nào chúng tôi cũng can thiệp được cả.,ThS. BS. Phan Thanh Bình\nK. Chăm sóc trước sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/van-de-ve-choc-oi-xet-nghiem-di-tat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe bé", "question": "Xin chào bác sĩ!Em sinh em bé 2,9kg bé trai hiện nay bé của em được 6 kg bé 2tháng 20 ngày ah bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Em muốn nhờ bác sĩ tư vấn giúp em là hiện nay em vẫn uống obimin và calcium D ngày mỗi thứ 1 viên. Em mong bác sĩ tư vấn giúp em là em uống đến khi không cho con bú nữa hay là dùng một thời gian mình phải ngừng lại ah. Em uống vậy có thừa chất ảnh hưởng tới bé không ạ. Em cảm ơn bác sĩ rất nhiều mong có phản hồi sớm của bác sĩ.", "answer": "Em Trần Luyện tân mến.,Sau sanh máu mất ít khoảng 200g, khi máu mất sẽ mất luôn sắt đi kèm. Các thuốc bổ tổng hợp còn lại trong lúc mang thai em cứ tiếp tục sử dụng sau sanh ít nhất 1 tháng, trẻ sau 6 tháng thường thiếu máu dinh dưỡng do thiếu sắt nên cả mẹ và con dùng thuốc bổ sung theo chỉ định của Bs là  tốt nhất.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-be-30431/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sinh mổ có được da tiếp da không?", "question": "Chào Anh/Chị,Cho em hỏi sinh mổ ở BV Từ Dũ có được chậm cắt rốn và da tiếp da không ạ? Mẹ và bé có bị cách li không và nếu có thì bao lâu sẽ được về với mẹ ạ? Em muốn cho con bú sữa mẹ hoàn toàn ngay sau khi sinh thì làm cách nào trong trường hợp mẹ và bé bị cách li thưa Bệnh viện?Em chân thành cảm ơn ạ.", "answer": "Em An thân mến,,Bệnh viện Từ Dũ hiện nay dùng phương pháp chăm sóc thiết yếu (chậm cắt rốn và da tiếp da) trẻ sơ sinh (EENCE), Phương pháp EENCE giúp trẻ bú mẹ sớm trong giờ đầu sau sanh, giúp duy trì nguồn sữa mẹ và tăng tình cảm mẹ con. 100% trẻ sanh thường nếu mẹ không có bệnh lý thì áp dụng phương pháp này. ,Nếu mẹ sanh mổ, có yếu tố nguy cơ như: cao huyết áp, đái tháo đường, băng huyết sau sanh, bệnh lý nội khoa, tim mạch, nhiễm trùng, gây mê, sẽ không áp dụng phương pháp này vì người mẹ không giữ (ôm) con trước ngực được, đồng thời mẹ và bé sẽ được cách ly, nhưng trong khi bé nằm chăm sóc ở khoa sơ sinh thì vẫn được duy trì nguồn sữa mẹ bằng cách vắt sữa mẹ theo từng cử bú (3 – 4 lần/ ngày).,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sinh-mo-co-duoc-da-tiep-da-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách bảo quản sữa mẹ", "question": "Thưa bác sĩ, do lần đầu sinh con nên em thiếu kinh nghiệm nên lúc mới sinh chưa có sữa nên em đã cho bé bú bình. Khi về nhà em tập cho bé bú ti mẹ, nhưng do bé lười bú vừa bú vừa ngủ và quấy khóc ban đêm nên không chịu bú ti mẹ nữa nên lượng sữa ngày càng ít đi. Em đành phải hút sữa để không bị tắt. Bác sĩ cho em hỏi, em bảo quản sữa trong tủ lạnh và mõi lần bú em hâm nóng ở 40 độ và cho bé bú được không. Có đảm bảo đủ dưỡng chất không, em đã thử đủ cách cho bé quên bú bằng bình bằng cách cho uống bằng muỗng và để bé thiệt đói để bé bú mẹ mà không được. Xin bác sĩ tư vấn giúp em để em duy trì lượng sữa, không bị tắt sữa và cho bé bú sữa mẹ. Em cảm ơn.", "answer": "Em Nga thân mến,,Bảo quản sữa trong tủ lạnh và hâm ấm (10 – 200C) không làm mất chất dinh dưỡng.,Nếu sữa mẹ nhiều dư em vắt sữa sau mỗi cử bú và để dành cho cử bú sau, hoặc cho trẻ khác nếu trẻ đó cần sữa mẹ. Việc bảo quản sữa mẹ được khuyến cáo như sau: Nếu sữa mẹ vắt ra để ở nhiệt độ từ 250 C đến 350C giữ được 6 giờ đến 8 giờ, nếu để ngăn  mát tủ lạnh nhiệt độ từ 40 C giữ được từ 3 đến 5 ngày, nếu để ngăn đá tủ lạnh sẽ giữ được 3 tháng, trước khi cho trẻ ăn làm ấm sữa, không đun sôi, không dùng lò vi sóng.,Nếu trẻ không chịu bú mẹ thì cho trẻ uống sữa mẹ bằng muỗng vẫn tốt hơn là bú bình. Để duy trì nguồn sữa mẹ, chế độ dinh dưỡng của người mẹ cần phải cân đối và đầy đủ. Nên cho trẻ bú 6 – 8 lần/ ngày, trong khi bú, bé phải ngậm bắt vú đúng cách thì sữa mới ra khi bé bú và trẻ sẽ không bị chán (vì bú hoài mà không ra sữa). Mỗi lần cho bé bú từng bên vú, vẫn duy trì cho bé bú kể cả khi bé vừa bú vừa ngủ, đến khi bé tự nhả ra có nghĩa là bé đã no, và sau khi bú, bé sẽ ngủ hơn 3 tiếng. Ngoài ra, tinh thần của người mẹ thoải mái, lạc quan cũng là 1 nhân tố giúp tăng cường nguồn sữa mẹ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-bao-quan-sua-me-30447/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thiếu vitamin d", "question": "Thưa bác sĩ! Bé trai nhà em 4 tháng tuổi, nặng 8kg, (bé tăng cân đều ạ). bé bú mẹ hoàn toàn. Bé đang tập lật nhưng cổ bé rất yếu. Vẫn chưa bế ngồi được. trước đây vì không có điều kiện nên em không cho bé tắm nắng đc, hiện thì em cố gắng cho bé tắm nắng 30 phút vào buổi sáng và đang cho bé ăn dặm bằng bột gạo (em đọc trong thành phần bột có vitamin D).1.Vậy bé nhà em có phải hơi yếu không ạ? Nếu tắm nắng và ăn dặm như vậy bé có cần bổ sung thêm vitamin D không?2. Em tập cho bé ăn dặm bằng bột gạo, có thể lấy sửa mẹ hâm nóng pha bột cho bé được không?3. Độ mấy tháng thì bé ăn đc rau củ và thịt cá ạ? Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Em Trâm thân mến,,Theo Tổ chức y tế thế giới (WHO), Quỹ nhi đồng liên hiệp quốc (UNICEF), trẻ dưới 6 tháng tuổi cho bú mẹ hoàn toàn, không thêm một thức ăn nào khác ngoài sữa mẹ. vì sữa mẹ là thức ăn hoàn hảo đầy đủ chất dinh dưỡng ,vitamin và khoáng chất mà không có một loại sữa công thức nào có thể so sánh bằng. trẻ bú sữa mẹ sẽ phát triển cân đối, không bị thừa cân béo phì, không bị rối loạn tiêu hóa và đặc biệt là rất ít dị ứng xảy ra.,Em đã cho con tắm nắng là đúng rồi. Tập ăn dặm khi trẻ tròn 6 tháng, nếu cho ăn sớm sẽ dư lượng bột đường làm cho trẻ dễ béo phì.,Mời em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng bênh viện Từ Dũ tại khu M vào các buổi sáng trong tuần đến từ thứ 2 đến thứ sáu lúc  8 giờ đến 11 giờ được viên tiết chế tư vấn cụ thể các chế độ ăn phù hợp các giai đoạn phát triển của trẻ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-thieu-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ", "question": "Xin cho em hỏi. Bé nhà em 3.5m. 6.5 kg. 1 tuần nay bé quấy khóc đêm . Ngủ được nhiều nhất khoảng 30 phút là tỉnh dậy quấy khóc. Ngày ngủ được 3 đến 4 giấc khoảng 15 phút. Em có bổ sung vtm D3, calci, phơi nắng cho bé đầy đủ. Trước đây bé ngủ cũng rất ít. Bé vẫn lên cân nhưng không nhiều. Bác sỹ cho em hỏi giờ phải làm thế nào ạ. Em xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tham khảo bài “Tập bé sơ sinh ngủ ngoan” để có thêm thông tin. Bạn cần tập cho bé phản xạ tự ngủ như đến đúng giờ thì lau người hoặc tắm nhanh bằng nước ấm cho bé, massage hoặc vuốt lưng, hát ru, cho bé một gối ôm hoặc gấu bông để ôm. Lưu ý chỉ hát một bài hát ru, lặp đi lặp lại. Từ từ, bé sẽ có phản xạ khi được làm các “thủ tục” trên là sẽ buồn ngủ và tự ngủ. Nếu quả thật bé có vấn đề rối loạn giấc ngủ và cho ăn thì nên đưa bé đi khám chuyên khoa nhi.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giac-ngu-30430/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 9 tháng tuổi không chịu ăn và bú sữa công thức", "question": "Kính thưa bác sĩ!Con tôi hiện nay được 9 tháng rưỡi, bé được 7kg, cao 68cm, hiện giờ bé rất biến ăn không chịu ăn mặc dù tôi đã cố gắng thay đổi nhiều loại cháo ăn dặm cho bé, bé bú sữa mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu nên giờ bé không chịu bú sữa công thức. Mong các bác sĩ tư vấn giúp đỡ dinh dưỡng cho bé và có những lời khuyên bổ ích cho vợ chồng tôi ạ.Chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào em Vin thân mến,,9 tháng mà bé cân nặng chỉ có 7 kg là bị nhẹ cân, chiều cao tạm ổn. Sau 6 tháng, trẻ thường thiếu máu, thiếu sắt, thiếu kẽm, thiếu canxi, thiếu vitamin D, khi thiếu các chất này trẻ thường biến ăn khó ngủ. Khi trẻ mọc răng hay khi trẻ ốm thì do hệ tiêu hóa không hoạt động tốt nên trẻ rất biếng ăn, do đó, em nên kiên trì chăm sóc trẻ trong giai đoạn này.,Mời em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng bênh viện Từ Dũ tại khu M vào các buổi sáng trong tuần đến từ thứ 2 đến thứ sáu lúc  8 giờ đến 11 giờ được viên tiết chế tư vấn cụ thể các chế độ ăn phù hợp các giai đoạn phát triển của trẻ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-9-thang-tuoi-khong-chiu-an-va-bu-sua-cong-thuc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị nôn trớ?", "question": "Chào bác sĩ, Cho em hỏi con em sinh bằng phương pháp mổ bé hay bị nôn trớ. Bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ, ti xong em cho bé ợ hơi xong bồng ngồi 10-15 phút mới cho nằm nhưng bé vẫn bị ọc sữa. Bé được 1 tháng 2 tuần mỗi lần ti 70-80ml (2h -2,5h ti/lần) như vậy có được không ah. Lúc bé sinh là 2,75kg sau 1 tháng được 4,4kg. Em cảm ơn.", "answer": "Em Trân thân mến,,Em nuôi con bằng sữa mẹ là rất tốt, đồng thời chất lượng sữa của em rất tốt nên kết quả là bé tăng cân gần 2 kg trong thời gian qua, trẻ sơ sinh ọc sữa là chuyện bình thường, có thể là do bé bú nhiều so nhu cầu, nên cho trẻ bú cách các cử khoảng 3 tiếng/ lần khi đó trẻ đã tiêu hóa hết lượng sữa còn lại nên triệu chứng nôn sẽ giảm dần.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-non-tro/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm huyết thanh fovepta sau 24h", "question": "Chào bác sĩ!Vợ tôi bị viêm gan B. Hbsag đường tính, Hbeag âm tính. Sau khi sinh xong, sau 12h được tiêm một mũi vắc xin viêm gan B, sau 25h được tiêm một liều huyết thanh fovepta 200ui. Cho tôi hỏi là chích như vậy có tác dụng phòng viêm gan B không? Tôi thấy fovepta chỉ dùng trong 12h đầu sau sinh, nếu sau 24h dùng có còn tác dụng không? Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào anh Tuan,Theo thông tin kê toa sản phẩm, Fovepta 200UI/0,4ml là một loại globulin miễn dịch kháng viêm gan siêu vi B, thời điểm sử dụng khuyến cáo là ngay sau sinh (trong vòng 12 giờ) với liều lượng 200UI (tương ứng với 1 ống tiêm 0,4ml đóng sẵn).,Hiệu quả của việc sử dụng Fovepta 24 giờ sau sanh tùy thuộc từng cá thể và đáp ứng miễn dịch của liều vắc xin viêm gan B, hiệu quả này được đánh giá thông qua việc chuẩn độ kháng thể kháng viêm gan B. Thông qua việc chuẩn độ kháng thể kháng viêm gan B, bác sĩ sẽ cân nhắc chỉ định lặp lại liều Fovepta nếu cần thiết.,Chúc gia đình anh luôn khỏe mạnh và hạnh phúc.,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh\nK. Dược ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-huyet-thanh-fovepta-sau-24h/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1,5 tháng bú nhiều ngủ ít", "question": "Chào bác sĩ, em sanh bé gái vào ngày 6/11/2016 tại BV Từ Dủ nay bé đc hơn 1,5 tháng. Em cho bé bú 100% sữa mẹ, trong tháng bé quấy rất nhiều, toàn ngủ ngày “cày” đêm nên chỉ tăng 900g tháng đầu. nhưng hiện tại khoản 1 tuần trở lại đây bé thay đổi lịch trình, ban ngày bé thức suốt không ngủ, có ngủ thì cũng ngủ gà ngủ gật được chừng 10 đến 30p lại giật mình dậy khóc, mà khóc là đòi ăn. mỗi lần ăn cách nhau 1,5 đến 2 tiếng có khi chỉ 1 tiếng là bé khóc tím tái đòi ăn mà ăn rất nhiều so với tuổi bé ạ, ít nhất bé ăn hết 60ml/lần, đa số bú một mạch trên 100ml. cao điểm có khi bé ăn tới 140ml mà không nôn ói, em biết rõ lượng bú là do em vắt ra cho ti bình chứ không cho ti mẹ trực tiếp, nhưng ăn no là thế mà bé chỉ lim dim giả vờ ngủ thôi, em bế mõi tay đặt xuống là bé tỉnh táo luôn. Nhưng đến tầm 5h chiều sau khi bú là bé ngủ rất ngoan, ngủ cả 1 giấc dài tới 11h có khi đến 12h đêm mà còn chưa chịu dậy, em phải xoa bóp làm đủ kiểu bé mới dậy bú, bú xong lại ngủ một mạch tới sáng rồi quậy tưng bừng không ngủ nữa, duy trì lịch trình y chan như vậy cũng một tuần rồi đó bác sĩ ơi. Em lo là bé ngày ăn uống như vậy không giống với trẻ sơ sinh bình thường không biết có tốt không, đêm bé ngủ dài như vậy có nguy hại gì không bác? Em không nỡ đánh thức vì ngày bé không ngủ được bao nhiêu. xin bác sĩ cho em lời khuyên để em điều chỉnh lại cho bé ạ", "answer": "Em Đào thân  mến,,Em bé sau sanh môi trường bên ngoài không giống như trong tử cung người mẹ, nên bé thường thức vào ban đêm, ngủ vào ban ngày. Sau đó ổn định dần ngủ đêm sẽ nhiểu hơn. Sau 1 tháng em đã nuôi con bằng sữa mẹ bé tăng cân đủ, chứng tỏ sữa của em quá tốt, ban đêm bé ngủ nhiều hơn khi đói tự động thức giấc nên em không cần phải gọi bé dậy, khi bé ngủ được thì bé mới mau lớn. Tổng các cử bú cả  ngày lẫn đêm 7 đến 8 lần, ngày số lần bú sẽ nhiều hơn ban đêm. Bé bú đủ sẽ ngủ hơn 3 tiếng, nước tiểu vàng trong, bé tăng cân đều mỗi tháng.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-15-thang-bu-nhieu-ngu-it/"}
